acikca_elle_yapilan | açıkça elle yapılan | explicit | programcı tarafından açık olarak yapılan

aciklama | açıklama satırı | comment | programı açıklamak için programın içine yazılan satır

adres | adres | address | değişkenin (veya nesnenin) bellekte bulunduğu yer

akim | akım | stream | nesnelerin art arda erişildiği giriş çıkış birimi

algoritma | algoritma | algorithm | verilerin işlenme adımları, işlev

alt_duzey | alt düzey | low level | donanıma yakın olanak

alt_sinif | alt sınıf | subclass | başka sınıftan türetilen sınıf

anahtar_sozcuk | anahtar sözcük | keyword | dilin kendisi için ayırmış olduğu ve iç olanakları için kullandığı sözcük

aralik | aralık | range | belirli biçimde erişilen bir grup eleman

arayuz | arayüz | interface | yapının, sınıfın, veya modülün sunduğu işlevler

arttirma | arttırma | increment | değerini bir arttırmak

atama | atama | assign | değişkene yeni bir değer vermek

azaltma | azaltma | decrement | değerini bir azaltmak

baglam_degistirme | bağlam değiştirme | context switching | başka iş parçacığına geçilmesi

baglayici | bağlayıcı | linker | derleyicinin oluşturduğu program parçalarını bir araya getiren program

bagli_liste | bağlı liste | linked list | her elemanı bir sonraki elemanı gösteren veri yapısı

belirsiz_sayida_parametre | belirsiz sayıda parametre | variadic | aynı işlevi (veya şablonu) değişik sayıda parametre ile çağırabilme olanağı

betik | betik | script | konsol komutlarından oluşan program

bayrak | bayrak | flag | bir işlemin veya sonucun geçerli olup olmadığını bildiren bit

bayt | bayt | byte | 8 bitlik tür

bayt_sirasi | bayt sırası | endianness | veriyi oluşturan baytların bellekte sıralanma düzeni

bildirim | bildirim | declare | tanımını vermeden belirtmek

birim_testi | birim testi | unit test | programın alt birimlerinin bağımsız olarak denetlenmeleri

birlik | birlik | union | birden fazla değişkeni aynı bellek bölgesinde depolayan veri yapısı

bit | bit | bit | 0 ve 1 değerlerini alabilen en temel bilgi birimi

blok | blok | block | küme parantezleriyle gruplanmış ifadelerin tümü

bom | BOM | BOM, byte order mark | dosyanın en başına yazılan Unicode kodlama belirteci

bool | bool | bool | Bool ifadelerinin sonuçlarını taşıyan tür; doğruluk kavramı için $(C true), yanlışlık kavramı için $(C false)

break | break | break | döngüden veya switch'ten çıkartan deyim

buyuk_soncul | büyük soncul | big endian | değerin üst bitlerini oluşturan baytın bellekte önceki adreste bulunduğu işlemci mimarisi

continue | continue | continue | döngünün başına götüren deyim

ctfe | CTFE | Compile Time Function Evaluation | derleme zamanında işlev işletme

cagri_yigiti | çağrı yığıtı | call stack | belleğin kısa ömürlü değişkenler ve işlev çağrıları için kullanılan bölgesi

cerceve | çerçeve | frame | işlev çağrısının yerel durumunu barındıran alan

cikarsama | çıkarsama | deduction, inference | derleyicinin kendiliğinden anlaması

cikis_kosulu | çıkış koşulu | postcondition | işlevin garanti ettiği sonuç

cikti | çıktı | output | programın bilgi olarak ürettiği herşey

cok_paradigmali | çok paradigmalı | multi-paradigm | çeşitli programlama yöntemlerini destekleyen

cok_sekillilik | çok şekillilik | polymorphism | başka bir tür gibi davranabilmek

coklu_gorev | çoklu görev | multi-tasking | birden fazla görevin etkin olması

cokuzlu | çokuzlu | tuple | bir kaç parçanın diziye benzer biçimde bir araya gelmesinden oluşan yapı

cokme | çökme | crash | programın hata ile sonlanması

cop_toplayici | çöp toplayıcı | garbage collector | işi biten nesneleri sonlandıran düzenek

deger | değer | value | ay adedi 12 gibi isimsiz bir büyüklük

deger_turu | değer türü | value type | değer taşıyan tür

degisken | değişken | variable | kavramları temsil eden veya sınıf nesnesine erişim sağlayan program yapısı

degismez | değişmez | immutable | programın çalışması süresince kesinlikle değişmeyen

derleyici | derleyici | compiler | programlama dili kodunu bilgisayarın anladığı makine koduna çeviren program

deyim | deyim | statement | ifadelerin işletilmelerini ve sıralarını etkileyen program yapısı

dilim | dilim | slice | başka bir dizinin bir bölümüne erişim sağlayan yapı

dinamik | dinamik | dynamic | çalışma zamanında değişebilen

dizgi | dizgi | string | "merhaba" gibi bir karakter dizisi

dizi | dizi | array | elemanları yan yana duran ve indeksle erişilen topluluk

do_while | do-while | do-while | işlemleri en az bir kere işleten döngü

doldurma_bayti | doldurma baytı | padding byte | değişkenleri hizalamak için aralarına gelen baytlar

dongu | döngü | loop | tekrarlanan program yapısı

dongu_acilimi | döngü açılımı | loop unrolling | döngü içeriğinin her eleman için art arda tekrarlanması

donus_degeri | dönüş değeri | return value | işlevin üreterek döndürdüğü değer

duyarlik | duyarlık | precision | sayının belirgin hane sayısı

duzen | düzen | format | bilginin giriş ve çıkışta nasıl düzenlendiği

eleman | eleman | element | topluluktaki verilerin her biri

emekli | emekliye ayrılan | deprecated | hâlâ kullanılan ama yakında geçersiz olacak olanak

emirli_programlama | emirli programlama | imperative programming | işlemlerin deyimler halinde adım adım belirlendikleri programlama yöntemi

eniyilestirme | eniyileştirme | optimization | kodun daha hızlı çalışacak biçimde davranışı bozulmadan değiştirilmesi

enum | enum | enum | isimli sabit değer olanağı

erisici | erişici | iterator | elemanlara erişim sağlayan yapı

esleme_tablosu | eşleme tablosu | associative array | elemanlarına tamsayı olmayan indekslerle de erişilebilen veri yapısı (bir 'hash table' gerçekleştirmesi)

es_zamanli | eş zamanlı programlama | concurrency | iş parçacıklarının birbirlerine bağımlı olarak işlemeleri

etiket | etiket | label | kod satırlarına isimler vermeye yarayan olanak

evrensel | evrensel | global | evrensel isim alanında tanımlanmış, erişimi kısıtlanmamış

fonksiyonel_programlama | fonksiyonel programlama | functional programming | yan etki üretmeme ilkesine dayalı programlama yöntemi

for | for | for | while'ın birimlerinin hepsini aynı yerde tanımlayan deyim

gecici | geçici | temporary | bir işlem için geçici olarak oluşturulan ve yaşamı kısa süren değişken veya nesne

gecisli_coklu_gorev | geçişli çoklu görev | preemptive multi-tasking | görevlerin bilinmeyen zamanlarda duraksatıldığı çoklu görev yöntemi

gelistirme_ortami | geliştirme ortamı | IDE | program yazmayı kolaylaştıran program

genel_erisim | genel erişim | public | herkese açık erişim

gerceklestirme | gerçekleştirme | implementation | kodun oluşturulması

giris_kosulu | giriş koşulu | precondition | işlevin gerektirdiği koşul

gorev | görev | task | programın geri kalanıyla koşut işletilebilen işlem birimi

gosterge | gösterge | pointer | bir değişkeni gösteren değişken

hata_atma | hata atma | exceptions | devam edilemeyeceği için işlemin sonlandırılması

hata_ayiklama | hata ayıklama | debug | programın hatalarını bulma ve giderme

hazir_deger | hazır değer | literal | kod içinde hazır olarak yazılan değerler

hevesli | hevesli | eager | işlemlerin, ürettikleri sonuçların kullanılacaklarından emin olunmadan gerçekleştirilmeleri

hizalama | hizalama birimi | alignment | bir türün değişkenlerinin bulunabileceği adres adımı

ic_olanak | iç olanak | core feature | dilin kütüphane gerektirmeyen bir olanağı

ic_tanim | iç tanım | nested definition | iç kapsamda tanımlanmış olan

ifade | ifade | expression | programın değer oluşturan veya yan etki üreten bir bölümü

ikili_sistem | ikili sayı sistemi | binary system | iki rakamdan oluşan sayı sistemi

ikincil_hata | ikincil hata | collateral exception | hata atılması sırasında atılan başka hata

ilklemek | ilklemek | initialize | ilk değerini vermek

indeks | indeks | index | topluluk elemanlarına erişmek için kullanılan bilgi

infinity | infinity | infinity | sonsuzluk

isim_alani | isim alanı | name scope | ismin geçerli olduğu kapsam

isim_gizleme | isim gizleme | name hiding | üst sınıfın aynı isimli üyelerinin alt sınıftakiler tarafından gizlenmeleri

isimsiz_islev | isimsiz işlev | lambda | çoğunlukla işlevlere parametre değeri olarak gönderilen kısa ve isimsiz işlev

istemci | istemci | client | sunucu programın hizmetlerinden yararlanan program

isaretli_tur | işaretli tür | signed type | eksi ve artı değer alabilen tür

isaretsiz_tur | işaretsiz tür | unsigned type | yalnızca artı değer alabilen tür

isbirlikli_coklu_gorev | işbirlikli çoklu görev | cooperative multi-tasking | görevlerin kendilerini duraksattıkları çoklu görev yöntemi

islec | işleç | operator | bir veya daha fazla değişkenle iş yapan özel işaret (||, &amp;&amp;, +, -, =, vs.)

islev | işlev | function | programdaki bir kaç adımı bir araya getiren program parçası

is_parcacigi | iş parçacığı | thread | işletim sisteminin program işletme birimi

kabuk | kabuk | shell | programların başlatıldıkları işletim sistemi ortamı

kalan | kalan | modulus | bölme işleminin kalan değeri

kalitim | kalıtım | inheritance | başka bir türün üyelerini türeme yoluyla edinmek

kapama | kapama | closure | işlemleri ve işledikleri kapsamı bir arada saklayan program yapısı

kapsam | kapsam | scope | küme parantezleriyle belirlenen bir alan

karakter | karakter | character | 'a', '€', '\n', gibi en alt düzey metin parçası

karakter_kodlamasi | karakter kodlaması | character encoding | karakter kodlarının ifade edilme yöntemi

katma | katma | mixin | program içine otomatik olarak kod yerleştirme

kayan_noktali | kayan noktalı sayı | floating point | kesirli sayı

kaynak_dosya | kaynak dosya | source file | programcının yazdığı kodu içeren dosya

kesintisiz_islem | kesintisiz işlem | atomic operation | bir iş parçacığı tarafından kesintiye uğramadan işletilen işlem

kirpilma | kırpılma | truncate | sayının virgülden sonrasının kaybedilmesi

kisitlama | kısıtlama | constraint | şablon parametrelerinin uyması gereken koşulların belirlenmesi

kilitsiz_veri_yapisi | kilitsiz veri yapısı | lock-free data structure | kilit nesnesi gerektirmeden eş zamanlı programlamada doğru işleyen veri yapısı

klasor | klasör | directory | dosyaları barındıran dosya sistemi yapısı, "dizin"

kod_tablosu | kod tablosu | code page | 127'den büyük karakter değerlerinin bir dünya dili için tanımlanmaları

kontrol_karakteri | kontrol karakteri | control character | yeni satır açan $(C '\n'), yatay sekme karakteri $(C '\t'), gibi özel karakterler

kopya_sonrasi | kopya sonrası | post blit | üyelerin kopyalanmalarından sonraki işlemler

kopyalama | kopyalama | copy construct | nesneyi başka bir nesnenin kopyası olarak kurmak

korumali_erisim | korumalı erişim | protected | belirli ölçüde korumalı erişim

kosut_islemler | koşut işlemler | parallelization | bağımsız işlemlerin aynı anda işletilmeleri

kurma | kurma | construct | yapı veya sınıf nesnesini kullanılabilir duruma getirmek

kurucu_islev | kurucu işlev | constructor | nesneyi kuran işlev

kucuk_soncul | küçük soncul | little endian | değerin alt bitlerini oluşturan baytın bellekte önceki adreste bulunduğu işlemci mimarisi

kutuphane | kütüphane | library | belirli bir konuda çözüm getiren tür tanımlarının ve işlevlerin bir araya gelmesi

makine_kodu | makine kodu | machine code | mikro işlemcinin dili

mantiksal_ifade | mantıksal ifade | logical expression | değeri false veya true olan ifade

mesajlasma | mesajlaşma | message passing | iş parçacıklarının birbirlerine mesaj göndermeleri

metin_duzenleyici | metin düzenleyici | text editor | metin yazmaya yarayan program

mikro_islemci | mikro işlemci | CPU | bilgisayarın beyni

mikro_islemci_cekirdegi | mikro işlemci çekirdeği | CPU core | başlı başına mikro işlemci olarak kullanılabilen işlemci birimi

modul | modül | module | programın veya kütüphanenin işlev ve tür tanımlarından oluşan bir alt birimi

mutlak_degismez | mutlak değişmez | invariant | nesnenin tutarlılığı açısından her zaman için doğru olan

nan | nan | nan | "not a number", geçerli bir sayı gösterimi değil

nesne | nesne | object | belirli bir sınıf veya yapı türünden olan değişken

nitelik | nitelik | property, attribute | bir türün veya nesnenin bir özelliği

null | null | null | hiçbir nesneye erişim sağlamayan

onaltili_sistem | on altılı sayı sistemi | hexadecimal system | on altı rakamdan oluşan sayı sistemi

ortam_degiskeni | ortam değişkeni | environment variable | programı başlatan ortamın sunduğu PATH gibi değişken

otomatik | otomatik | implicit | derleyici tarafından otomatik olarak yapılan

onbellek | ön bellek | cache | hızlı veri erişimi için kullanılan mikro işlemci iç belleği

onceki_degerli_arttirma | önceki değerli arttırma | post-increment | sayıyı arttıran ama önceki değerini üreten işleç

onceki_degerli_azaltma | önceki değerli azaltma | post-decrement | sayıyı azaltan ama önceki değerini üreten işleç

oncelik | öncelik | precedence | işleçlerin hangi sırada işletilecekleri

ordek_tipleme | ördek tipleme | duck typing | asıl türün değil, davranışın önemli olması

ortak_islev | ortak işlev | coroutine | aynı zamanda işletilen görevlerden birisi

ozel_erisim | özel erişim | private | başkalarına kapalı erişim

ozelleme | özelleme | specialization | şablonun bir özel tanımı

ozgun_isim_uretme | özgün isim üretme | name mangling | bağlayıcı tanıyabilsin diye programdaki isimlerin özgünleştirilmeleri

ozyineleme | özyineleme | recursion | bir işlevin doğrudan veya dolaylı olarak kendisini çağırması

paket | paket | package | aynı klasörde bulunan modüller

parametre | parametre | parameter | işleve işini yapması için verilen bilgi

parametre_degeri | parametre değeri | argument | işleve parametre olarak verilen bir değer

phobos | Phobos | Phobos | D dilinin standart kütüphanesi

program | program | program | bilgisayara yapacağı işleri bildiren bir dizi ifade

referans | referans | reference | asıl nesneye, onun takma ismi gibi erişim sağlayan program yapısı

referans_turu | referans türü | reference type | başka bir nesneye erişim sağlayan tür

sabit | sabit | const | bir bağlamda değiştirilmeyen

sag_deger | sağ değer | rvalue | adresi alınamayan değer

sanal_islev | sanal işlev | virtual function | tanımı alt sınıfta değiştirilebilen işlev

sanal_islev_tablosu | sanal işlev tablosu | virtual function table, vtbl | sınıfın sanal işlev göstergelerinden oluşan tablo

sanal_sayi | sanal sayı | imaginary number | salt sanal değerden oluşan karmaşık sayı

sarma | sarma | encapsulation | üyelere dışarıdan erişimi kısıtlamak

sekme | sekme | tab | çıktı düzeni için kullanılan hayali sütunlar

siraduzen | sıradüzen | hierarchy | sınıfların türeyerek oluşturdukları aile ağacı

sirasizlik | sırasızlık | unordered | sıra ilişkisi olmama durumu

sinif | sınıf | class | kendi üzerinde kullanılan işlevleri de tanımlayan veri yapısı

sihirli_sabit | sihirli sabit | magic constant | ne anlama geldiği anlaşılmayan sabit değer

sol_deger | sol değer | lvalue | adresi alınabilen değer

soyut | soyut | abstract | somut gerçekleştirmesi verilmemiş olan

soz_dizimi | söz dizimi | syntax | dilin yazım ile ilgili olan kuralları

standart_cikis | standart çıkış | standard output | program çıktısının normalde gönderildiği akım

standart_giris | standart giriş | standard input | program girişinin normalde okunduğu akım

statik | statik | static | derleme zamanında belirli olan

sonlandirma | sonlandırma | destruct | nesneyi kullanımdan kaldırırken gereken işlemleri yapmak

sonlandirici_islev | sonlandırıcı işlev | destructor | nesneyi sonlandıran işlev

sozlesmeli_programlama | sözleşmeli programlama | contract programming | işlevlerin giriş çıkış koşullarını ve nesnelerin tutarlılığını denetleyen dil olanağı

sunucu | sunucu | server | başka programlara hizmet eden program

surum | sürüm | version | programın, olanaklarına göre farklar içeren hali

sablon | şablon | template | derleyicinin örneğin 'türden bağımsız programlama' için kod üretme düzeneği

takma_isim | takma isim | alias | türün başka bir ismi

tanim | tanım | definition | bir ismin neyi ifade ettiğinin belirtilmesi

tanimsiz_davranis | tanımsız davranış | undefined behavior | programın ne yapacağının dil tarafından tanımlanmamış olması

tasma | taşma; üstten veya alttan | overflow veya underflow | değerin bir türe sığamayacak kadar büyük veya küçük olması

tasima | taşıma | move | bir yerden bir yere kopyalamadan aktarma

tembel_degerlendirme | tembel değerlendirme | lazy evaluation | işlemlerin gerçekten gerekene kadar geciktirilmesi

temsilci | temsilci | delegate | oluşturulduğu ortamdaki değişkenlere erişebilen isimsiz işlev

topluluk | topluluk | container | aynı türden birden fazla veriyi bir araya getiren veri yapısı

tur_donusumu | tür dönüşümü | type conversion | bir değeri kullanarak başka bir türden değer elde etmek

turetmek | türetmek | inherit | bir sınıfı başka sınıfın alt türü olarak tanımlamak

typeof | typeof | typeof | ifadenin türünü üreten program yapısı

uc_birim | uç birim | terminal | bilgisayar sistemlerinin kullanıcıyla etkileşen giriş/çıkış birimi; "konsol", "komut satırı", "cmd penceresi", "DOS ekranı"

uclu_islec | üçlü işleç | ternary operator | ifadenin değerine göre ya birinci, ya da ikinci değeri üreten ifade

ust_duzey | üst düzey | high level | donanımdan bağımsız kavramları temsil etmeye elverişli

ust_sinif | üst sınıf | super class | kendisinden sınıf türetilen sınıf

uye | üye | member | yapı veya sınıfın özel değişkenleri ve nesneleri

uye_islev | üye işlev | member function | yapı veya sınıfın kendi tanımladığı işlemleri

varsayilan | varsayılan | default | özellikle belirtilmediğinde kullanılan

vekil | vekil | proxy | başka nesne yerine kullanılan nesne

veri_yapilari | veri yapıları | data structures | verilerin bilgisayar biliminin tanımladığı biçimde saklanmaları ve işlenmeleri

while | while | while | ifadeleri başka bir mantıksal ifade doğru olduğu sürece işleten kapsam

yan_etki | yan etki | side effect | bir ifadenin, ürettiği değer dışındaki etkisi

yapi | yapı | struct | başka verileri bir araya getiren veri yapısı

yaris_hali | yarış hali | race condition | verinin yazılma ve okunma sırasının kesin olmaması

yasam_sureci | yaşam süreci | object lifetime | bir değişkenin veya nesnenin tanımlanmasından işinin bitmesine kadar geçen süre

yazmac | yazmaç | register | mikro işlemcinin en temel iç depolama ve işlem birimi

yeniden_tanimlama | yeniden tanımlama | override | üye işlevin alt sınıf tarafından yeniden tanımlanması

yukleme | yükleme | overloading | aynı isimde birden çok işlev tanımlama

zaman_uyumsuz | zaman uyumsuz | asynchronous | önceden bilinmeyen zaman aralıklarında gerçekleşen
